@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix gsp: <http://www.opengis.net/ont/geosparql#> .
@prefix gml: <http://www.opengis.net/ont/gml#> .
@prefix imso: <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso#> .
@prefix imso-beg: <http://definities.geostandaarden.nl/imso/id/begrip/> .
@prefix mim: <http://bp4mc2.org/def/mim#> .
@prefix imso-sh: <http://modellen.geostandaarden.nl/imso/id/shape/> .

imso-sh:Geometry a sh:NodeShape;
  sh:property [
      sh:nodeKind sh:Literal;
      sh:path gsp:asWKT;
      sh:maxCount 1;
      sh:datatype gsp:wktLiteral;
      sh:minCount 1
    ];
  sh:targetClass gsp:Geometry .

<http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso> a owl:Ontology;
  owl:imports <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied> .

imso-sh:BestuurlijkGebied a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO";
  mim:datumOpname "23-03-2022";
  rdfs:label "BestuurlijkGebied";
  sh:name "BestuurlijkGebied";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Dit betreft bijvoorbeeld de gebieden behorende bij de vier formele bestuurslagen uit de Grondwet (Rijk, provincie, waterschap, gemeente), maar kan ook gebieden van bestuurlijke samenwerkingsverbanden met eigen politiek/bestuurlijke verantwoordelijkheid omvatten. Een voorbeeld daarvan betreft de veiligheidsregio’s.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:BestuurlijkGebied;
  rdfs:comment "Voorstel : Ruimte die op basis van wet- of regelgeving als eenheid geldt van politieke verantwoordelijkheid.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:datumOpname "19-08-2022";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      sh:name "type";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "De enumaratiewaarden van dit attribuut worden afgeleid uit de concrete specialisaties van het objecttype 'Bestuurlijk gebied.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Categorie waartoe het betreffende bestuurlijke gebied behoort.";
      rdfs:label "type";
      mim:indicatieAfleidbaar true;
      sh:path imso:type;
      sh:maxCount 1;
      sh:node imso-sh:TypeBestuurlijkGebied
    ], [
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "status";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Fase van de levenscyclus waarin een bestuurlijk gebied zich bevindt.";
      rdfs:label "status";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:status;
      sh:maxCount 1;
      sh:node imso-sh:StatusRegistratieveRuimte
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "true";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "identificatie";
      sh:minCount 1;
      skos:altLabel "identificatie";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Unieke identificatiecode van een informatieobject binnen de context van een registratie. Toelichting: ‘identificatie’ is de identificatiecode die een object heeft binnen een registratie of binnen een ketenproces voor data-uitwisseling. Binnen de registratie of de data-uitwisseling is het object uniek identificeerbaar. In combinatie met het attribuut domein wordt een object hiermee uniek identificeerbaar op het niveau van verschillende registraties, uitwisselprocessen en ook wereldwijd uniek. De reguliere expressie voor de toegestane tekens is: [a-zA-Z|0-9|_|.|-|\\/|:|]";
      rdfs:label "identificatie";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:identificatie;
      sh:maxCount 1
    ], [
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "geometrie";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Geometrische representatie van een gebied op land dat door een openbaar lichaam wordt bestuurd.";
      rdfs:label "geometrie";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:geometrie;
      sh:maxCount 1;
      sh:xone ([
            sh:class gml:MultiSurface
          ] [
            sh:class gml:Surface
          ])
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "true";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "domein";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Aanduiding van het domein waarbinnen de identificatie uniek is.";
      rdfs:label "domein";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:domein;
      sh:maxCount 1
    ], [
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:indicatieAfleidbaar true;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:datumOpname "19-08-2022";
      mim:toelichting "Afgeleide van 'ligtIn'-relaties van de concrete specialisaties van het objecttype 'Bestuurlijk gebied'.";
      sh:path imso:ligtInBestuurlijkGebied;
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      rdfs:comment "De geometrische afbakening van het bevattendGebied, waarbinnen de geometrie van het bevatteGebied ,zich moet bevinden, en/of mee moet samenvallen.";
      sh:name "ligtInBestuurlijkGebied";
      rdfs:label "ligtInBestuurlijkGebied";
      sh:class imso:BestuurlijkGebied
    ] .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Ontwerp> a imso:StatusRegistratieveRuimte;
  skos:notation "ontwerp";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratieveRuimte> .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Vastgesteld> a imso:StatusRegistratieveRuimte;
  skos:notation "vastgesteld";
  rdfs:comment "Object dat door het bevoegd gezag is benoemd of afgebakend op grond van wet- of regelgeving.";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratieveRuimte> .

imso:ligtInBestuurlijkGebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "ligtInBestuurlijkGebied" .

imso:identificatie a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "identificatie" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Ingetrokken> a imso:StatusRegistratieveRuimte;
  skos:notation "ingetrokken";
  rdfs:comment "Object dat door het bevoegd gezag is ingetrokken op grond van wet- of regelgeving.";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratieveRuimte> .

imso:StatusRegistratieveRuimte a owl:Class;
  rdfs:label "StatusRegistratieveRuimte";
  rdfs:subClassOf skos:Concept;
  rdfs:comment "Fasen van de levenscycli van een registratieve ruimte." .

imso:Waterschapsgebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  rdfs:label "Waterschapsgebied";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpLand .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Gemeente> a imso:TypeOpenbaarLichaam;
  skos:notation "gemeente";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam> .

imso:Rijksgebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Dit betreft het Europese deel van het Koninkrijk der Nederlanden.";
  rdfs:comment "Het grondgebied van het Koninkrijk der Nederlanden";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  rdfs:label "Rijksgebied";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpLand .

imso:Waterschap a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/waterschappen";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "(nog opnemen)";
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam die zorgt voor het waterbeheer in een bepaald gebied.";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Waterschap";
  rdfs:subClassOf imso:OpenbaarLichaam .

imso:OpenbaarLichaam a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Wikipedia";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "EMSO";
  mim:toelichting "De belangrijkste openbare lichamen zijn het Rijk, de provincies, de gemeenten en de waterschappen. De provincies en gemeenten worden in artikel 123 en verder van de Nederlandse Grondwet geregeld. De waterschappen in artikel 133.";
  rdfs:comment "Een overheidsorganisatie die bij of krachtens wet -of regelgeving wordt ingesteld of opgeheven, waarvan de taken en de inrichting, de samenstelling en bevoegdheid van haar besturen, alsmede de openbaarheid van hun vergaderingen bij wet -of regelgeving wordt geregeld. Aan de besturen van een openbaar lichaam kan een bevoegdheid tot regeling en bestuur worden toegewezen.";
  mim:datumOpname "30-03-2022";
  rdfs:label "OpenbaarLichaam";
  rdfs:subClassOf imso:Overheidsorganisatie .

imso:ExclusieveEconomischeZone a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Rijkswet instelling exclusieve economische zone";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het betreft hier de Nederlandse exclusieve economische zone zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie.";
  rdfs:comment "Het gebied buiten en grenzend aan de territoriale zee dat zich niet verder uitstrekt dan tweehonderd zeemijlen vanaf de laagwaterlijn.";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  rdfs:label "ExclusieveEconomischeZone";
  skos:altLabel "EEZ";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpZee .

imso:BestuurlijkGebiedOpZee a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
  mim:kwaliteit "10-06-2022";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Met deze klasse is het mogelijk de gebieden die het Rijk op zee bestuurt apart te kunnen onderscheiden van de gebieden op land. Zonder deze klasse is het alleen mogelijk dit onderscheid op basis van definities of domeinkennis te maken.";
  rdfs:comment "Bestuurlijk gebied op zee.";
  rdfs:label "BestuurlijkGebiedOpZee";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebied .

imso:Gemeente a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "juridischwoordenboek.nl / https://kadastralekaart.com/begrippen/gemeente";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "De kleinste eenheid van territoriaal openbaar bestuur; publiekrechtelijke rechtspersoon met regelgevende bevoegdheid bestuurd door burgemeester en wethouders.";
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam die een deel van een provinciegebied bestuurt. De kleinste eenheid van territoriaal openbaar bestuur; publiekrechtelijke rechtspersoon met regelgevende bevoegdheid bestuurd door burgemeester en wethouders.";
  mim:datumOpname "30-03-2022";
  rdfs:label "Gemeente";
  rdfs:subClassOf imso:OpenbaarLichaam .

imso:Veiligheidsregio a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "https://www.vrgooienvechtstreek.nl/onze-organisatie/de-veiligheidsregio";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "(nog opnemen)";
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam voor de samenwerking door verschillende besturen en diensten ten aanzien van taken op het terrein van brandweerzorg, rampenbeheersing, crisisbeheersing, geneeskundige hulpverlening en handhaving van de openbare orde en veiligheid.";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Veiligheidsregio";
  rdfs:subClassOf imso:OpenbaarLichaam .

imso:BestuurlijkGebiedOpLand a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Met deze klasse is het mogelijk de gebieden die het Rijk op zee bestuurt apart te kunnen onderscheiden van de gebieden op land. Zonder deze klasse is het alleen mogelijk dit onderscheid op basis van definities of domeinkennis te maken.";
  rdfs:comment "Bestuurlijk gebied op land.";
  mim:datumOpname "10-06-2022";
  rdfs:label "BestuurlijkGebiedOpLand";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebied .

imso:Overheidsorganisatie a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "https://tardis.overheid.nl/manual/2.3_-_Overheidsorganisaties.html";
  mim:herkomst "TOOI";
  rdfs:comment "Een organisatie die namens de overheid taken uitvoert en onder het gezag en toezicht van de overheid valt.";
  mim:datumOpname "2022-12-07";
  rdfs:label "Overheidsorganisatie" .

imso:GeoObject a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "nen 3610";
  mim:toelichting "Van dit objecttype worden geen directe instanties gemaakt. Indien een object een geo-object is, is het altijd een instantie van een subklasse van GeoObject. Alle subklassen van GeoObject hebben conform MIM het stereotype «Objecttype». Voor publicatie conform NEN-EN-ISO 19109:2015 is het stereotype «FeatureType» verplicht. Binnen de context van NEN 3610 is «Objecttype» het equivalent van «FeatureType».";
  rdfs:comment "Een fenomeen in de werkelijkheid dat direct of indirect is geassocieerd met een locatie relatief ten opzichte van de aarde.";
  mim:datumOpname "20220601";
  rdfs:label "GeoObject";
  skos:altLabel "Geo-object" .

imso:AansluitendeZone a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Rijkswet instelling aansluitende zone";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het betreft hier de aansluitende zone zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie.";
  rdfs:comment "Het gebied buiten en grenzend aan de territoriale zee dat zich niet verder uitstrekt dan 24 zeemijlen vanaf de laagwaterlijn";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  rdfs:label "AansluitendeZone";
  skos:altLabel "NAZ";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpZee .

imso:Veiligheidsregiogebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Wet Veiligheidsregio’s";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "geen toelichting";
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 9 van de Wet Veiligheidsregio’s";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Veiligheidsregiogebied";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpLand .

imso:Gemeentegebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Gemeentewet";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het gaat bij dit begrip nadrukkelijk om het grondgebied en niet om de juridische entiteit (bevoegd gezag). Een gemeente valt altijd volledig binnen een provincie. De geometrie van alle gemeenten in een provincie moeten de provincie volledig bedekken. Provincies mogen niet overlappen. Bij de verdere uitwerking zal er nader aandacht worden geschonken aan eventueel bestaande verschillen tussen de gemeentegrenzen en de gemeentegrenzen op basis van kadastrale percelen";
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 3 van de Wet algemene regels herindeling.";
  mim:datumOpname "23-03-2022";
  rdfs:label "Gemeentegebied";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpLand .

imso:Provinciegebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Provinciewet";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het gaat bij dit begrip nadrukkelijk om het grondgebied en niet om de juridische entiteit (bevoegd gezag). Een provincie valt altijd volledig binnen het Europese deel van het Koninkrijk der Nederlanden. De geometrie van alle provincies moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Provincies mogen niet overlappen.";
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 13 van de Wet algemene regels herindeling";
  mim:datumOpname "29-03-2022";
  rdfs:label "Provinciegebied";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpLand .

imso:Rijk a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Wikipedia";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het Rijk wordt gevormd door alle ministeries, de uitvoeringsorganisaties die onder de verantwoordelijkheid van een ministerie vallen, inspecties en Hoge Colleges van Staat en houdt zich bezig met de voorbereiding en de uitvoering van plannen van de regering en het parlement.";
  rdfs:comment "Het onderdeel van de Nederlandse overheid dat wettelijke taken heeft op landelijk niveau: de 'centrale overheid'.";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  rdfs:label "Rijk";
  skos:altLabel "De Rijksoverheid";
  rdfs:subClassOf imso:OpenbaarLichaam .

imso:ContinentaalPlat a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Mijnwet continentaal plat";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het betreft hier het Nederlandse continentaal plat zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie. Binnen het Europese deel van het Rijk kent deze dezelfde contour als de Nederlandse Exclusieve Economische Zone.";
  rdfs:comment "Het onder de Noordzee gelegen deel van de zeebodem en de ondergrond daarvan, waarop het Koninkrijk soevereine rechten heeft, en gelegen is buiten en grenzend aan de territoriale zee.";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  rdfs:label "ContinentaalPlat";
  skos:altLabel "NCP";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpZee .

imso:BestuurlijkGebied a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Dit betreft bijvoorbeeld de gebieden behorende bij de vier formele bestuurslagen uit de Grondwet (Rijk, provincie, waterschap, gemeente), maar kan ook gebieden van bestuurlijke samenwerkingsverbanden met eigen politiek/bestuurlijke verantwoordelijkheid omvatten. Een voorbeeld daarvan betreft de veiligheidsregio’s.";
  rdfs:comment "Voorstel : Ruimte die op basis van wet- of regelgeving als eenheid geldt van politieke verantwoordelijkheid.";
  mim:datumOpname "23-03-2022";
  rdfs:label "BestuurlijkGebied";
  rdfs:subClassOf imso:RegistratieveRuimte .

imso:RegistratieveRuimte a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "nen 3610";
  mim:toelichting "Registratieve ruimte omvat objecten die onder de wet- of regelgeving vallen of die voor bedrijfsvoering administratief van belang zijn. In veel gevallen zal een dergelijk gebied ook een registratieve aanduiding of registratief nummer hebben. Voorbeelden zijn: gemeente Delft, postcodegebied 2345, politieregio Haaglanden, veiligheidsregio Gelderland-Midden, Nationaal Park De Hoge Veluwe, kadastraal perceel.";
  rdfs:comment "Op basis van wet- of regelgeving afgebakende ruimte die als eenheid geldt van politiek-bestuurlijke verantwoordelijkheid of voor bedrijfsvoering.";
  mim:datumOpname "20220601";
  rdfs:label "RegistratieveRuimte";
  skos:altLabel "Registratieve ruimte";
  rdfs:subClassOf imso:VirtueleRuimte .

imso:TerritorialeZee a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Wet grenzen Nederlandse territoriale zee";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het betreft hier de territoriale zee zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie. Dit gebied is ook wel bekend als “de 12-mijlszone”. In het Eems-Dollard gebied is er tussen Nederland en Duitsland geen formeel grensverdrag en dus geen wederzijds bevestigde begrenzing van de territoriale zee.";
  rdfs:comment "Het gebied vanaf de laagwaterlijn tot 12 zeemijl uit de kust dat behoort bij het Rijk";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  rdfs:label "TerritorialeZee";
  skos:altLabel "NTZ";
  rdfs:subClassOf imso:BestuurlijkGebiedOpZee .

imso:Registratie a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  rdfs:label "Registratie" .

imso:VirtueleRuimte a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "nen 3610";
  mim:toelichting "Virtuele ruimten bevatten geo-objecten waarvan de begrenzing of een gedeelte van de begrenzing niet tastbaar en dus ook niet zichtbaar aanwezig is. Het betreft veelal het administratief of wettelijk benoemen en vastleggen van ruimten. Voorbeelden zijn objecten voor bestuurlijke grenzen, eigendomsbegrenzing, beheerbegrenzingen, ruimtelijk beleid.";
  rdfs:comment "Geo-object dat zich geheel of gedeeltelijk niet-materieel manifesteert en dus slechts in abstracte en/of geregistreerde vorm bestaat.";
  mim:datumOpname "20220601";
  rdfs:label "VirtueleRuimte";
  skos:altLabel "Virtuele ruimte";
  rdfs:subClassOf imso:GeoObject .

imso:Provincie a owl:Class;
  rdfs:isDefinedBy <http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied>;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Provinciewet";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  mim:toelichting "Het Europese deel van Nederland is verdeeld in twaalf provincies die elk hun eigen volksvertegenwoordiging en bestuur hebben. Deze provincies zijn weer onderverdeeld in 344 gemeenten. De provincies hebben specifieke bevoegdheden en taken op een aantal onderwerpen, zoals ruimtelijke ordening, milieubescherming en cultuur. Daarnaast houden ze toezicht op de gemeenten en spelen ze op veel gebieden een coördinerende rol in samenwerking met gemeenten, andere instanties en particuliere organisaties.";
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam met algemene bevoegdheden tussen gemeente en Rijk.";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  rdfs:label "Provincie";
  rdfs:subClassOf imso:OpenbaarLichaam .

<http://modellen.geostandaarden.nl/def/imso/Bestuurlijk%20gebied> a owl:Ontology .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Provincie> a imso:TypeOpenbaarLichaam;
  skos:notation "provincie";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam> .

imso-sh:StatusRegistratieveRuimte a sh:NodeShape;
  sh:property [
      sh:hasValue <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratieveRuimte>;
      sh:path skos:inScheme;
      sh:name "StatusRegistratieveRuimte"
    ], [
      sh:path skos:definition;
      sh:name "StatusRegistratieveRuimte"
    ], [
      sh:hasValue imso:StatusRegistratieveRuimte;
      sh:name "StatusRegistratieveRuimte";
      sh:path rdf:type
    ], [
      sh:name "StatusRegistratieveRuimte";
      sh:path skos:notation
    ], [
      sh:path rdfs:label;
      sh:name "StatusRegistratieveRuimte"
    ];
  rdfs:comment "Fasen van de levenscycli van een registratieve ruimte.";
  sh:targetClass imso:StatusRegistratieveRuimte;
  sh:name "StatusRegistratieveRuimte";
  rdfs:label "StatusRegistratieveRuimte" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Rijk> a imso:TypeOpenbaarLichaam;
  skos:notation "rijk";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam> .

imso:bestuurtGebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtGebied" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Waterschap> a imso:TypeOpenbaarLichaam;
  skos:notation "waterschap";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam> .

imso-sh:BestuurlijkGebiedOpLand a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
  mim:datumOpname "10-06-2022";
  rdfs:label "BestuurlijkGebiedOpLand";
  sh:name "BestuurlijkGebiedOpLand";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Met deze klasse is het mogelijk de gebieden die het Rijk op zee bestuurt apart te kunnen onderscheiden van de gebieden op land. Zonder deze klasse is het alleen mogelijk dit onderscheid op basis van definities of domeinkennis te maken.";
  sh:property [
      sh:minCount 2;
      sh:path rdf:type;
      sh:name "indicatie abstract object constraint"
    ];
  mim:indicatieAbstractObject true;
  sh:targetClass imso:BestuurlijkGebiedOpLand;
  rdfs:comment "Bestuurlijk gebied op land.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Veiligheidsregio> a imso:TypeOpenbaarLichaam;
  skos:notation "veiligheidsregio";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam> .

imso:domein a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "domein" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Actief> a imso:StatusRegistratie;
  skos:notation "actief";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratie> .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Afgevoerd> a imso:StatusRegistratie;
  skos:notation "afgevoerd";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratie> .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Gemeentegebied> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "gemeentegebied";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso:ligtInProvinciegebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "ligtInProvinciegebied" .

imso:TypeOpenbaarLichaam a owl:Class;
  rdfs:label "TypeOpenbaarLichaam";
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Provinciegebied> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "provinciegebied";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso-sh:BestuurlijkGebiedOpZee a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
  rdfs:label "BestuurlijkGebiedOpZee";
  mim:kwaliteit "10-06-2022";
  sh:name "BestuurlijkGebiedOpZee";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Met deze klasse is het mogelijk de gebieden die het Rijk op zee bestuurt apart te kunnen onderscheiden van de gebieden op land. Zonder deze klasse is het alleen mogelijk dit onderscheid op basis van definities of domeinkennis te maken.";
  sh:property [
      sh:minCount 2;
      sh:path rdf:type;
      sh:name "indicatie abstract object constraint"
    ];
  mim:indicatieAbstractObject true;
  sh:targetClass imso:BestuurlijkGebiedOpZee;
  rdfs:comment "Bestuurlijk gebied op zee.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Rijksgebied> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "rijksgebied";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso-sh:TypeOpenbaarLichaam a sh:NodeShape;
  sh:property [
      sh:name "TypeOpenbaarLichaam";
      sh:path skos:notation
    ], [
      sh:path skos:definition;
      sh:name "TypeOpenbaarLichaam"
    ], [
      sh:hasValue imso:TypeOpenbaarLichaam;
      sh:name "TypeOpenbaarLichaam";
      sh:path rdf:type
    ], [
      sh:hasValue <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeOpenbaarLichaam>;
      sh:path skos:inScheme;
      sh:name "TypeOpenbaarLichaam"
    ], [
      sh:path rdfs:label;
      sh:name "TypeOpenbaarLichaam"
    ];
  sh:targetClass imso:TypeOpenbaarLichaam;
  sh:name "TypeOpenbaarLichaam";
  rdfs:label "TypeOpenbaarLichaam" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Waterschapsgebied> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "waterschapsgebied";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso:status a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "status" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/Veiligheidsregiogebied> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "veiligheidsregiogebied";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso:ligtInVeiligheidsregiogebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "ligtInVeiligheidsregiogebied" .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/TerritorialeZee> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "territorialeZee";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/AansluitendeZone> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "aansluitendeZone";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso-sh:OpenbaarLichaam a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Wikipedia";
  mim:datumOpname "30-03-2022";
  rdfs:label "OpenbaarLichaam";
  sh:name "OpenbaarLichaam";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "De belangrijkste openbare lichamen zijn het Rijk, de provincies, de gemeenten en de waterschappen. De provincies en gemeenten worden in artikel 123 en verder van de Nederlandse Grondwet geregeld. De waterschappen in artikel 133.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:OpenbaarLichaam;
  rdfs:comment "Een overheidsorganisatie die bij of krachtens wet -of regelgeving wordt ingesteld of opgeheven, waarvan de taken en de inrichting, de samenstelling en bevoegdheid van haar besturen, alsmede de openbaarheid van hun vergaderingen bij wet -of regelgeving wordt geregeld. Aan de besturen van een openbaar lichaam kan een bevoegdheid tot regeling en bestuur worden toegewezen.";
  mim:herkomst "EMSO";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar true;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtGebied;
      sh:name "bestuurtGebied";
      rdfs:label "bestuurtGebied";
      sh:class imso:BestuurlijkGebied
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "formeleNaam";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Een inhoudelijke toelichting op de toepassing van het informatie-element.";
      mim:patroon "Niet van toepassing op het Rijk";
      rdfs:comment "Naam van een gemeente zoals formeel benoemd door het bevoegd gezag.";
      rdfs:label "formeleNaam";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:formeleNaam;
      sh:maxCount 1
    ], [
      mim:datumOpname "19-08-2022";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      sh:name "type";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "De enumaratiewaarden van dit attribuut worden afgeleid uit de concrete specialisaties van het objecttype 'Openbaar Lichaam'.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Categorie waartoe het betreffende openbaar lichaam behoort.";
      rdfs:label "type";
      mim:indicatieAfleidbaar true;
      sh:path imso:type;
      sh:maxCount 1;
      sh:node imso-sh:TypeOpenbaarLichaam
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "code";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Een inhoudelijke toelichting op de toepassing van het informatie-element.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van dit attribuutsoort kunnen hebben, dat wil zeggen het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Codering van een openbaar lichaam zoals deze door het CBS (op land) of door het RVIG (op zee) wordt gebruikt.";
      rdfs:label "code";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:code;
      sh:maxCount 1
    ] .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/ExclusieveEconomischeZone> a
    imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "exclusieveEconomischeZone";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

<http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/begrip/ContinentaalPlat> a imso:TypeBestuurlijkGebied;
  skos:notation "continentaalPlat";
  skos:inScheme <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied> .

imso:StatusRegistratie a owl:Class;
  rdfs:label "StatusRegistratie";
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

imso:bestuurtGemeentegebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtGemeentegebied" .

imso:geometrie a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "geometrie" .

imso-sh:StatusRegistratie a sh:NodeShape;
  sh:property [
      sh:path rdfs:label;
      sh:name "StatusRegistratie"
    ], [
      sh:hasValue <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/StatusRegistratie>;
      sh:path skos:inScheme;
      sh:name "StatusRegistratie"
    ], [
      sh:name "StatusRegistratie";
      sh:path skos:notation
    ], [
      sh:path skos:definition;
      sh:name "StatusRegistratie"
    ], [
      sh:hasValue imso:StatusRegistratie;
      sh:name "StatusRegistratie";
      sh:path rdf:type
    ];
  sh:targetClass imso:StatusRegistratie;
  sh:name "StatusRegistratie";
  rdfs:label "StatusRegistratie" .

imso-sh:Gemeentegebied a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Gemeentewet";
  mim:datumOpname "23-03-2022";
  rdfs:label "Gemeentegebied";
  sh:name "Gemeentegebied";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het gaat bij dit begrip nadrukkelijk om het grondgebied en niet om de juridische entiteit (bevoegd gezag). Een gemeente valt altijd volledig binnen een provincie. De geometrie van alle gemeenten in een provincie moeten de provincie volledig bedekken. Provincies mogen niet overlappen. Bij de verdere uitwerking zal er nader aandacht worden geschonken aan eventueel bestaande verschillen tussen de gemeentegrenzen en de gemeentegrenzen op basis van kadastrale percelen";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Gemeentegebied;
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 3 van de Wet algemene regels herindeling.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "29-03-2022";
      mim:toelichting "Een gemeentegebied ligt altijd in één provinciegebied en mag de buitengrens van het provinciegebied niet overschrijden.";
      sh:path imso:ligtInProvinciegebied;
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      rdfs:comment "De geometrische afbakening van het provinciegebied waarbinnen de geometrie van het gemeentegebied zich moet bevinden, en/of mee moet samenvallen.";
      sh:name "ligtInProvinciegebied";
      rdfs:label "ligtInProvinciegebied";
      sh:class imso:Provinciegebied
    ], [
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "11-05-2022";
      mim:toelichting "Een inhoudelijke toelichting op de definitie, ter verheldering of nadere duiding.";
      sh:path imso:ligtInVeiligheidsregiogebied;
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      rdfs:comment "De geometrische afbakening van het veiligheidsregiogebied waarbinnen de geometrie van het gemeentegebied zich moet bevinden, en/of mee moet samenvallen.";
      sh:name "ligtInVeiligheidsregiogebied";
      rdfs:label "ligtInVeiligheidsregiogebied";
      sh:class imso:Veiligheidsregiogebied
    ] .

imso:geregistreerdMet a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "geregistreerdMet" .

imso:TypeBestuurlijkGebied a owl:Class;
  rdfs:label "TypeBestuurlijkGebied";
  rdfs:subClassOf skos:Concept .

imso:type a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "type" .

imso-sh:Gemeente a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "juridischwoordenboek.nl / https://kadastralekaart.com/begrippen/gemeente";
  mim:datumOpname "30-03-2022";
  rdfs:label "Gemeente";
  sh:name "Gemeente";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "De kleinste eenheid van territoriaal openbaar bestuur; publiekrechtelijke rechtspersoon met regelgevende bevoegdheid bestuurd door burgemeester en wethouders.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Gemeente;
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam die een deel van een provinciegebied bestuurt. De kleinste eenheid van territoriaal openbaar bestuur; publiekrechtelijke rechtspersoon met regelgevende bevoegdheid bestuurd door burgemeester en wethouders.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "7-7-2022";
      sh:path imso:bestuurtGemeentegebied;
      rdfs:comment "Ruimte waarover de gemeente op basis van wet- of regelgeving de politieke regievoert.";
      sh:name "bestuurtGemeentegebied";
      rdfs:label "bestuurtGemeentegebied";
      sh:class imso:Gemeentegebied
    ] .

imso-sh:TypeBestuurlijkGebied a sh:NodeShape;
  sh:property [
      sh:path rdfs:label;
      sh:name "TypeBestuurlijkGebied"
    ], [
      sh:path skos:definition;
      sh:name "TypeBestuurlijkGebied"
    ], [
      sh:hasValue <http://begrippen.geostandaarden.nl/disgeo/id/scheme/TypeBestuurlijkGebied>;
      sh:path skos:inScheme;
      sh:name "TypeBestuurlijkGebied"
    ], [
      sh:hasValue imso:TypeBestuurlijkGebied;
      sh:name "TypeBestuurlijkGebied";
      sh:path rdf:type
    ], [
      sh:name "TypeBestuurlijkGebied";
      sh:path skos:notation
    ];
  sh:targetClass imso:TypeBestuurlijkGebied;
  sh:name "TypeBestuurlijkGebied";
  rdfs:label "TypeBestuurlijkGebied" .

imso:ligtInRijksgebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "ligtInRijksgebied" .

imso-sh:GeoObject a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:datumOpname "20220601";
  skos:altLabel "Geo-object";
  rdfs:label "GeoObject";
  sh:name "GeoObject";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Van dit objecttype worden geen directe instanties gemaakt. Indien een object een geo-object is, is het altijd een instantie van een subklasse van GeoObject. Alle subklassen van GeoObject hebben conform MIM het stereotype «Objecttype». Voor publicatie conform NEN-EN-ISO 19109:2015 is het stereotype «FeatureType» verplicht. Binnen de context van NEN 3610 is «Objecttype» het equivalent van «FeatureType».";
  sh:property [
      sh:minCount 2;
      sh:path rdf:type;
      sh:name "indicatie abstract object constraint"
    ], [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:geregistreerdMet;
      sh:name "geregistreerdMet";
      rdfs:label "geregistreerdMet";
      sh:class imso:Registratie
    ];
  mim:indicatieAbstractObject true;
  sh:targetClass imso:GeoObject;
  rdfs:comment "Een fenomeen in de werkelijkheid dat direct of indirect is geassocieerd met een locatie relatief ten opzichte van de aarde.";
  mim:herkomst "nen 3610" .

imso:bestuurtProvinciegebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtProvinciegebied" .

imso:code a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "code" .

imso:bestuurtAansluitendeZone a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtAansluitendeZone" .

imso-sh:Provinciegebied a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Provinciewet";
  mim:datumOpname "29-03-2022";
  rdfs:label "Provinciegebied";
  sh:name "Provinciegebied";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het gaat bij dit begrip nadrukkelijk om het grondgebied en niet om de juridische entiteit (bevoegd gezag). Een provincie valt altijd volledig binnen het Europese deel van het Koninkrijk der Nederlanden. De geometrie van alle provincies moeten het Europese deel van het grondgebied van Nederland op land volledig bedekken. Provincies mogen niet overlappen.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Provinciegebied;
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 123 en 124 van de Grondwet, artikel 2:1 Burgerlijk Wetboek en artikel 13 van de Wet algemene regels herindeling";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:herkomstDefinitie "IMDiSGeo";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "20-04-2022";
      mim:toelichting "Een inhoudelijke toelichting op de toepassing van het informatie-element.";
      sh:path imso:ligtInRijksgebied;
      mim:herkomst "IMDiSGeo";
      rdfs:comment "De geometrische afbakening van het rijksgebied waarbinnen de geometrie van het provinciegebied zich moet bevinden, en/of mee moet samenvallen.";
      sh:name "ligtInRijksgebied";
      rdfs:label "ligtInRijksgebied";
      sh:class imso:Rijksgebied
    ] .

imso:formeleNaam a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "formeleNaam" .

imso:bestuurtContinentaalPlat a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtContinentaalPlat" .

imso-sh:Provincie a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Grondwet en Provinciewet";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  rdfs:label "Provincie";
  sh:name "Provincie";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het Europese deel van Nederland is verdeeld in twaalf provincies die elk hun eigen volksvertegenwoordiging en bestuur hebben. Deze provincies zijn weer onderverdeeld in 344 gemeenten. De provincies hebben specifieke bevoegdheden en taken op een aantal onderwerpen, zoals ruimtelijke ordening, milieubescherming en cultuur. Daarnaast houden ze toezicht op de gemeenten en spelen ze op veel gebieden een coördinerende rol in samenwerking met gemeenten, andere instanties en particuliere organisaties.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Provincie;
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam met algemene bevoegdheden tussen gemeente en Rijk.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "7-7-2022";
      sh:path imso:bestuurtProvinciegebied;
      rdfs:comment "Ruimte waarover de provincie op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert.";
      sh:name "bestuurtProvinciegebied";
      rdfs:label "bestuurtProvinciegebied";
      sh:class imso:Provinciegebied
    ] .

imso:bestuurtExclusieveEconomischeZone a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtExclusieveEconomischeZone" .

imso-sh:Rijksgebied a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "EMSO";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  rdfs:label "Rijksgebied";
  sh:name "Rijksgebied";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Dit betreft het Europese deel van het Koninkrijk der Nederlanden.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Rijksgebied;
  rdfs:comment "Het grondgebied van het Koninkrijk der Nederlanden";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:bestuurtTerritorialeZee a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtTerritorialeZee" .

imso-sh:TerritorialeZee a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Wet grenzen Nederlandse territoriale zee";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  skos:altLabel "NTZ";
  rdfs:label "TerritorialeZee";
  sh:name "TerritorialeZee";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het betreft hier de territoriale zee zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie. Dit gebied is ook wel bekend als “de 12-mijlszone”. In het Eems-Dollard gebied is er tussen Nederland en Duitsland geen formeel grensverdrag en dus geen wederzijds bevestigde begrenzing van de territoriale zee.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:TerritorialeZee;
  rdfs:comment "Het gebied vanaf de laagwaterlijn tot 12 zeemijl uit de kust dat behoort bij het Rijk";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:bestuurtRijksgebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtRijksgebied" .

imso-sh:AansluitendeZone a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Rijkswet instelling aansluitende zone";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  skos:altLabel "NAZ";
  rdfs:label "AansluitendeZone";
  sh:name "AansluitendeZone";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het betreft hier de aansluitende zone zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:AansluitendeZone;
  rdfs:comment "Het gebied buiten en grenzend aan de territoriale zee dat zich niet verder uitstrekt dan 24 zeemijlen vanaf de laagwaterlijn";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:versie a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "versie" .

imso:bestuurtWaterschapsgebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtWaterschapsgebied" .

imso-sh:ExclusieveEconomischeZone a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Rijkswet instelling exclusieve economische zone";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  skos:altLabel "EEZ";
  rdfs:label "ExclusieveEconomischeZone";
  sh:name "ExclusieveEconomischeZone";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het betreft hier de Nederlandse exclusieve economische zone zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:ExclusieveEconomischeZone;
  rdfs:comment "Het gebied buiten en grenzend aan de territoriale zee dat zich niet verder uitstrekt dan tweehonderd zeemijlen vanaf de laagwaterlijn.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:bestuurtVeiligheidsregiogebied a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "bestuurtVeiligheidsregiogebied" .

imso:beginGeldigheid a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "beginGeldigheid" .

imso-sh:ContinentaalPlat a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Mijnwet continentaal plat";
  mim:datumOpname "2022-06-01";
  skos:altLabel "NCP";
  rdfs:label "ContinentaalPlat";
  sh:name "ContinentaalPlat";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het betreft hier het Nederlandse continentaal plat zoals nu reeds wordt vastgelegd door de Dienst der Hydrografie. Dit was tot nu toe nog geen onderdeel van een basisregistratie. Binnen het Europese deel van het Rijk kent deze dezelfde contour als de Nederlandse Exclusieve Economische Zone.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:ContinentaalPlat;
  rdfs:comment "Het onder de Noordzee gelegen deel van de zeebodem en de ondergrond daarvan, waarop het Koninkrijk soevereine rechten heeft, en gelegen is buiten en grenzend aan de territoriale zee.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:eindGeldigheid a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "eindGeldigheid" .

imso-sh:RegistratieveRuimte a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:datumOpname "20220601";
  skos:altLabel "Registratieve ruimte";
  rdfs:label "RegistratieveRuimte";
  sh:name "RegistratieveRuimte";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Registratieve ruimte omvat objecten die onder de wet- of regelgeving vallen of die voor bedrijfsvoering administratief van belang zijn. In veel gevallen zal een dergelijk gebied ook een registratieve aanduiding of registratief nummer hebben. Voorbeelden zijn: gemeente Delft, postcodegebied 2345, politieregio Haaglanden, veiligheidsregio Gelderland-Midden, Nationaal Park De Hoge Veluwe, kadastraal perceel.";
  sh:property [
      sh:minCount 2;
      sh:path rdf:type;
      sh:name "indicatie abstract object constraint"
    ];
  mim:indicatieAbstractObject true;
  sh:targetClass imso:RegistratieveRuimte;
  rdfs:comment "Op basis van wet- of regelgeving afgebakende ruimte die als eenheid geldt van politiek-bestuurlijke verantwoordelijkheid of voor bedrijfsvoering.";
  mim:herkomst "nen 3610" .

imso:tijdstipRegistratie a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "tijdstipRegistratie" .

imso-sh:Rijk a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Wikipedia";
  mim:datumOpname "20-04-2022";
  skos:altLabel "De Rijksoverheid";
  rdfs:label "Rijk";
  sh:name "Rijk";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Het Rijk wordt gevormd door alle ministeries, de uitvoeringsorganisaties die onder de verantwoordelijkheid van een ministerie vallen, inspecties en Hoge Colleges van Staat en houdt zich bezig met de voorbereiding en de uitvoering van plannen van de regering en het parlement.";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Rijk;
  rdfs:comment "Het onderdeel van de Nederlandse overheid dat wettelijke taken heeft op landelijk niveau: de 'centrale overheid'.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtContinentaalPlat;
      rdfs:comment "Ruimte van de zeebodem en de ondergrond daarvan, buiten en grenzend aan de territoriale zee, waarover het Rijk op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert.";
      sh:name "bestuurtContinentaalPlat";
      rdfs:label "bestuurtContinentaalPlat";
      sh:class imso:ContinentaalPlat
    ], [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtAansluitendeZone;
      rdfs:comment "Ruimte waarover het Rijk op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert op zee, tot 24 zeemijlen vanaf de laagwaterlijn.";
      sh:name "bestuurtAansluitendeZone";
      rdfs:label "bestuurtAansluitendeZone";
      sh:class imso:AansluitendeZone
    ], [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtTerritorialeZee;
      rdfs:comment "Ruimte waarover het Rijk op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert op zee, tot 12 zeemijlen uit de kust.";
      sh:name "bestuurtTerritorialeZee";
      rdfs:label "bestuurtTerritorialeZee";
      sh:class imso:TerritorialeZee
    ], [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "7-7-2022";
      sh:path imso:bestuurtRijksgebied;
      rdfs:comment "Ruimte waarover het Rijk op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert op land.";
      sh:name "bestuurtRijksgebied";
      rdfs:label "bestuurtRijksgebied";
      sh:class imso:Rijksgebied
    ], [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtExclusieveEconomischeZone;
      rdfs:comment "Ruimte waarover het Rijk op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert op zee, tot 200 zeemijlen vanaf de laagwaterlijn.";
      sh:name "bestuurtExclusieveEconomischeZone";
      rdfs:label "bestuurtExclusieveEconomischeZone";
      sh:class imso:ExclusieveEconomischeZone
    ] .

imso-sh:Waterschap a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/waterschappen";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Waterschap";
  sh:name "Waterschap";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "(nog opnemen)";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Waterschap;
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam die zorgt voor het waterbeheer in een bepaald gebied.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      sh:path imso:bestuurtWaterschapsgebied;
      rdfs:comment "Ruimte waarover het waterschap op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert.";
      sh:name "bestuurtWaterschapsgebied";
      rdfs:label "bestuurtWaterschapsgebied";
      sh:class imso:Waterschapsgebied
    ] .

imso:eindRegistratie a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "eindRegistratie" .

imso-sh:Veiligheidsregiogebied a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "Wet Veiligheidsregio’s";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Veiligheidsregiogebied";
  sh:name "Veiligheidsregiogebied";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "geen toelichting";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Veiligheidsregiogebied;
  rdfs:comment "Afgebakend gedeelte van het grondgebied van Nederland, onder zeggenschap van een openbaar lichaam met diverse bestuurlijke taken, ingesteld op basis van artikel 9 van de Wet Veiligheidsregio’s";
  mim:herkomst "IMDiSGeo" .

imso:objectBeginTijd a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "objectBeginTijd" .

imso-sh:Veiligheidsregio a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "https://www.vrgooienvechtstreek.nl/onze-organisatie/de-veiligheidsregio";
  mim:datumOpname "11-05-2022";
  rdfs:label "Veiligheidsregio";
  sh:name "Veiligheidsregio";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)-registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "(nog opnemen)";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Veiligheidsregio;
  rdfs:comment "Bestuurlijk- en regelgevend verantwoordelijk openbaar lichaam voor de samenwerking door verschillende besturen en diensten ten aanzien van taken op het terrein van brandweerzorg, rampenbeheersing, crisisbeheersing, geneeskundige hulpverlening en handhaving van de openbare orde en veiligheid.";
  mim:herkomst "IMDiSGeo";
  sh:property [
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:maxCount 1;
      sh:nodeKind sh:IRI;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:minCount 1;
      mim:datumOpname "7-7-2022";
      sh:path imso:bestuurtVeiligheidsregiogebied;
      rdfs:comment "Ruimte waarover de veiligheidsregio op basis van wet- of regelgeving de politieke regie voert van brandweerzorg, rampenbeheersing, crisisbeheersing, geneeskundige hulpverlening en handhaving van de openbare orde en veiligheid.";
      sh:name "bestuurtVeiligheidsregiogebied";
      rdfs:label "bestuurtVeiligheidsregiogebied";
      sh:class imso:Veiligheidsregiogebied
    ] .

imso-sh:VirtueleRuimte a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
  mim:datumOpname "20220601";
  skos:altLabel "Virtuele ruimte";
  rdfs:label "VirtueleRuimte";
  sh:name "VirtueleRuimte";
  mim:populatie "Voor objecttypen die deel uitmaken van een (basis)registratie betreft dit de beschrijving van de exemplaren van het gedefinieerde objecttype die in de desbetreffende (basis)­registratie voorhanden zijn.";
  mim:toelichting "Virtuele ruimten bevatten geo-objecten waarvan de begrenzing of een gedeelte van de begrenzing niet tastbaar en dus ook niet zichtbaar aanwezig is. Het betreft veelal het administratief of wettelijk benoemen en vastleggen van ruimten. Voorbeelden zijn objecten voor bestuurlijke grenzen, eigendomsbegrenzing, beheerbegrenzingen, ruimtelijk beleid.";
  sh:property [
      sh:minCount 2;
      sh:path rdf:type;
      sh:name "indicatie abstract object constraint"
    ];
  mim:indicatieAbstractObject true;
  sh:targetClass imso:VirtueleRuimte;
  rdfs:comment "Geo-object dat zich geheel of gedeeltelijk niet-materieel manifesteert en dus slechts in abstracte en/of geregistreerde vorm bestaat.";
  mim:herkomst "nen 3610" .

imso:objectEindTijd a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "objectEindTijd" .

imso-sh:Registratie a sh:NodeShape;
  rdfs:label "Registratie";
  sh:name "Registratie";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Registratie;
  sh:property [
      sh:datatype xsd:date;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "eindGeldigheid";
      mim:toelichting "Vanaf het begin van deze tijdsaanduiding is de instantie niet meer geldig. Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime. Het eind van de periode is tot het begin van de tijdsaanduiding; het ‘tot-moment’.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Eind van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog geldig.";
      rdfs:label "eindGeldigheid";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:eindGeldigheid;
      sh:maxCount 1
    ], [
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "status";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:label "status";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:status;
      sh:maxCount 1;
      sh:node imso-sh:StatusRegistratie
    ], [
      sh:datatype xsd:dateTime;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "objectBeginTijd";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Tijdsaanduiding waarop het object in de werkelijkheid is ontstaan.";
      rdfs:label "objectBeginTijd";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:objectBeginTijd;
      sh:maxCount 1
    ], [
      sh:datatype xsd:dateTime;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "tijdstipRegistratie";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime. Voor tijdstip registratie zal DateTime in vrijwel alle gevallen de beste keuze zijn.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Tijdsaanduiding van het moment waarop deze versie van het informatieobject is opgenomen in de registratie.";
      rdfs:label "tijdstipRegistratie";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:tijdstipRegistratie;
      sh:maxCount 1
    ], [
      sh:datatype xsd:date;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "beginGeldigheid";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime. De start van een periode is het begin van de tijdsaanduiding; het ‘vanaf-moment’. Bij een datum (date) is dat het begin van die dag.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Start van de periode waarop deze versie van het informatieobject geldig is.";
      rdfs:label "beginGeldigheid";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:beginGeldigheid;
      sh:maxCount 1
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      sh:minLength 1;
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "versie";
      sh:minCount 1;
      mim:toelichting "Een versie van een informatieobject is een toestand van een informatieobject met zijn gegevens op een bepaald moment in de tijd. Het attribuut versie maakt geen deel uit van de identificatie van het object, maar kan worden gebruikt om verschillende instanties van hetzelfde informatieobject te identificeren.";
      rdfs:comment "Versieaanduiding van een informatieobject.";
      rdfs:label "versie";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:versie;
      sh:maxCount 1;
      sh:maxLength 50
    ], [
      sh:datatype xsd:dateTime;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "eindRegistratie";
      mim:toelichting "Vanaf deze tijdsaanduiding is deze versie van het informatieobject niet meer actueel in de registratie. Met actueel wordt bedoeld dat er geen nieuwere versie 4 in de registratie is voor dit informatieobject. Aan een lege eindregistratie is ook te zien dat het de actuele versie betreft. Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime. Voor tijdstipRegistratie zal DateTime in vrijwel alle gevallen de beste keuze zijn. Wanneer bepaalde gegevens op de tijdlijn geldigheid niet meer geldig zijn, te herkennen aan de eindGeldigheid van een versie, wordt bij het vullen van de eindGeldigheid tegelijkertijd ook altijd de eindRegistratie gevuld zodat het duidelijk is vanaf welk moment op de tijdlijn registratie deze gegevens niet meer actueel zijn. De eindRegistratie geeft dus aan wanneer er geregistreerd is dat deze gegevens niet meer actueel zijn.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Eind van de periode dat deze versie van het informatieobject actueel is in de registratie. De periode is tot aan deze tijdsaanduiding. Wanneer deze waarde niet is ingevuld, is de versie nog actueel.";
      rdfs:label "eindRegistratie";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:eindRegistratie;
      sh:maxCount 1
    ], [
      sh:datatype xsd:dateTime;
      mim:datumOpname "20220601";
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      mim:herkomstDefinitie "nen 3610";
      mim:herkomst "nen 3610";
      sh:name "objectEindTijd";
      mim:toelichting "Er zijn verschillende datatypen voor de representatie van een tijdsaanduiding: afhankelijk van de gebruikerswensen m.b.t. granulariteit kan o.a. worden gekozen uit typen TM_Instant, Date of DateTime.";
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:comment "Tijdsaanduiding waarop het object in de werkelijkheid niet meer geldig is.";
      rdfs:label "objectEindTijd";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:objectEindTijd
    ] .

imso:organisatiecode a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "organisatiecode" .

imso-sh:Overheidsorganisatie a sh:NodeShape;
  mim:herkomstDefinitie "https://tardis.overheid.nl/manual/2.3_-_Overheidsorganisaties.html";
  mim:datumOpname "2022-12-07";
  rdfs:label "Overheidsorganisatie";
  sh:name "Overheidsorganisatie";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Overheidsorganisatie;
  rdfs:comment "Een organisatie die namens de overheid taken uitvoert en onder het gezag en toezicht van de overheid valt.";
  mim:herkomst "TOOI";
  sh:property [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "organisatiecode";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:label "organisatiecode";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:organisatiecode;
      sh:maxCount 1
    ], [
      sh:datatype xsd:string;
      mim:indicatieFormeleHistorie false;
      mim:identificerend "false";
      mim:indicatieMaterieleHistorie false;
      sh:name "officieleNaamInclSoort";
      sh:minCount 1;
      mim:patroon "De verzameling van waarden die gegevens van deze attribuutsoort kunnen hebben, oftewel het waardenbereik, uitgedrukt in een specifieke structuur.";
      rdfs:label "officieleNaamInclSoort";
      mim:indicatieAfleidbaar false;
      sh:path imso:officieleNaamInclSoort;
      sh:maxCount 1
    ] .

imso:officieleNaamInclSoort a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "officieleNaamInclSoort" .

imso-sh:Waterschapsgebied a sh:NodeShape;
  rdfs:label "Waterschapsgebied";
  sh:name "Waterschapsgebied";
  mim:indicatieAbstractObject false;
  sh:targetClass imso:Waterschapsgebied .
